報告促學界嚴防解放軍盜機密

報告促學界嚴防解放軍盜機密

■中國近年舉辦兵棋推演大賽，促進人工智能技術在軍事指揮控制系統的應用。互聯網

在美國人工智能國家安全委員會這份最後報告中，特別加設了一個有關大學研究的部份，建議美國大學要採取措施以防中國軍方盜取敏感資料。

相關新聞：京圖2030領先全球令華府防範

為了防止中國解放軍藉學術交流，從美國學府盜取敏感技術及研究成果，NSCAI認為大學要加強披露資金來源及合作機構名單，又建議成立中國學者及機構風險數據庫，好讓校方以資識別。

另外，無論是監控設備，抑或是人臉識別系統也好，統統需要用上晶片。因此，NSCAI的報告建議，要在半導體產業鏈上游，扼住中國的「咽喉點」。報告主張美國應與日本、荷蘭等少數晶片設備生產國聯手實施出口管制，確保美方能保持兩代的技術領先。

相關新聞：科網四巨頭出謀獻策

籲補貼半導體業界吸引設廠

至於半導體下游生產目前集中在南韓和台灣，美國似乎都不放心，NSCAI建議以補貼及稅務優惠鼓勵業界到美國設廠。報告建議跟有「亞洲沙皇」之稱的白宮印太政策協調員坎貝爾主張與盟友一起調整產業鏈的看法，可謂不謀而合，反映拜登政府以科技民主聯盟代替軍事圍堵，尋求不戰而屈中國的對華政策核心思想，已在美國朝野取得廣泛共識。

路透社